\chapter{Analýza}

Tato kapitola popisuje potřeby klienta vzhledem ke správě obsahu na různých webech. Dále jsou zde také popsána stávající řešení.

\section{Potřeby klienta}

V Bohemia Interactive a.s. existuje několik webů, které marketingově podporují prodávané hry. Na těchto webech mohou návštěvníci obvykle najít základní informace o hře, blog a někdy i~pokročilejší funkcionality - např. \href{https://units.arma3.com}{units.arma3.com}, \href{https://ylands.com}{ylands.com}. Dále je potřeba upravovat obsah přímo v dané hře - např. notifikace ohledně plánovaného odstavení serverů, in-game workshop. Veškerý tento obsah je nutné spravovat podle aktuálních potřeb.

\section{Procesy spojené s tvorbou obsahu}

Obsah na web tvoří a vymýšlí Brand manažer, který má zodpovědnost za daný projekt. Vymyslí obsah, např. článek na web, a napíše ho v hrubé formě. Protože je většina konzumentů daného obsahu ze zahraničí, většina textového obsahu musí být napsaná v anglickém jazyce. Tento koncept dostane do ruky ještě copywriter, který celý text reviduje. Poté ho předá zpět Brand manažerovi, který obsah umístí na web přes CMS. Chce-li Brand manažer na web umístit zcela nový obsah (nová stránka, nová kolekce) musí se domluvit s designéry, kteří vytvoří grafický návrh pro nový obsah a následně s vývojáři, kteří grafický návrh naimplementují.

\section{Stávající řešení}

V současnosti neexistuje žádné centrální místo pro správu obsahu. Každý web má vlastní administrační prostředí, kde je každé na jiné technologii a ani neobsahuje stejné funkcionality. Každé administrační prostředí tedy nabízí něco jiného.

Většina projektů je dlouhodobě neudržována, mají zastaralé balíky závislostí a mohou před-stavovat potenciální bezpečnostní riziko. Některé není ani možné spustit lokálně na dev prostředí a jsou natolik zastaralé, že ani nelze stáhnout závislosti.

Na projektech se používaly různé technologie - např. \href{http://bohemia.net}{Bohemia.net} - Laravel 4, Angular, \href{http://ylands.com}{ylands.com} - Vue.js, Node.js. Někde byly prováděny úpravy přímo na produkci. Zdrojové soubory nejsou konzistentní s tím, co se nachází v git repozitáři na gitlabu a na produkci. Projekty jsou tedy velmi obtížně rozšířitelné. Žádný projekt nemá dokumentaci.

\section{Vysvětlení použitých pojmů}

\subsection{Headless}

Termín \textit{headless} se vztahuje k odstranění závislosti na tom, kde budou data zobrazena. Místo toho pouze uchovává data, která lze použít, kdekoli si vývojář zvolí. Často se používá k popisu systému CMS, do kterého lze zadat obsah. Ten se uchovává a poté se samostatně rozhoduje, kde a jak se tento obsah zobrazí~\cite{Headless_Term}.

\subsection{API Driven}

API-driven CMS nebo také API-first CMS či API-based CMS je headless systém CMS, který obsluhuje obsah prostřednictvím rozhraní API. Typicky jde o rozhraní REST API nebo GraphQL API, což umožňuje mít obsah zcela oddělený od prezentační vrstvy. Získáváte tedy svá data a~způsob jejich strukturování záleží na vás~\cite{GitBasedVsApiDriven}.

\subsection{Git-based}

V systému CMS založeném na systému Git nebo v systému CMS s podporou systému Git se~změny nejprve odešlou do Git repozitáře, který pak spustí nové sestavení webu. CMS založené na Gitu fungují jako vrstva nad systémem Git a komunikují přímo s úložištěm Git. V podstatě pracujete se soubory uloženými ve vašem Git repozitáři~\cite{GitBasedVsApiDriven}.

\subsection{Self-hosted}

Self-hosting je provozování a údržba webových stránek nebo služeb pomocí soukromého webového serveru namísto používání služby mimo vlastní kontrolu. Jako příklad můžeme uvést osobu, která chce psát svůj vlastní blog. Taková osoba může využít hostované služby blogu,  případně si~na~vlastní server může nainstalovat software pro správu obsahu a hostovat blog samostatně~\cite{SelfHosting_Term}.

\subsection{Cloud}

Cloud hosting je řešení, kdy organizace nainstaluje a zpřístupňuje software na serveru přes internet, který vlastní a spravuje organizace třetí strany. Ve většině případů nemá zákazník daného řešení přímý přístup k datům, která jsou softwarem spravována~\cite{CloudComputin_Term}.

\subsection{CI/CD}

V softwarovém inženýrství je CI/CD nebo CICD kombinací postupů kontinuální integrace (CI) a kontinuálního doručování nebo kontinuálního nasazování (CD)~\cite{CICD_Term}.

CI/CD překlenuje rozdíly mezi vývojovými a produkčními činnostmi a týmy tím, že prosazuje automatizaci při vytváření, testování a nasazování aplikací. Služby CI/CD kompilují inkrementální změny kódu provedené vývojáři a následně je propojují a balí do softwarových produktů~\cite{CICD_Term}.

\section{Rešerše existujících řešení}

Všechna řešení jsou API-driven. Git-based řešení nejsou uvažována z důvodu požadavků na~roz-šiřitelnost a flexibilitu úprav v daném API.

\subsection{Wordpress}

WordPress je svobodný open source redakční publikační systém napsaný v \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/PHP}{PHP} a \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/MySQL}{MySQL}. Je vyvíjený pod licencí \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License}{GNU GPL}~\cite{WordPress}.

Dle oficiálních statistik je používán jako CMS u 43 \% webových stránek na světě\href{https://cs.wikipedia.org/wiki/WordPress#cite_note-2}{[9]} a překonává tak open source CMS jako \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/Joomla!}{Joomla} či \href{https://cs.wikipedia.org/wiki/Drupal}{Drupal}, které se drží pod 3 \%~\cite{WordPress}.

Wordpress dle \cite{WordPress} nabízí tyto funkce:

\begin{itemize}
  \item přizpůsobitelný vzhled
  \item podpora SEO
  \item responzivní mobilní stránky
  \item vysoký výkon
  \item vysoké zabezpečení
  \item správa médií
  \item rozšiřitelnost pomocí pluginů
  \item knihovna médií
\end{itemize}

Wordpress je většinou pevně spojen s webem, který spravuje. Jedná se tedy o monolitickou architekturu, kdy je frontend pevně svázán s backendem.

Nicméně Wordpress lze využít i jako Headless CMS. Frontend si tedy data získává pomocí REST API, nebo GraphQL (GraphQL formou pluginu). Ve Wordpressu bohužel nelze nativně spravovat více webů. Je přizpůsoben pro 1 jeden web, což není ideálním řešením pro naše potřeby.

\subsection{Strapi}

Strapi je open-source headless CMS. API je generováno automaticky na základě datového modelu. Nabízí rychlý návrh API, snadnou správu obsahu a zaměřuje se na produktivitu vývojářů~\cite{Strapi}.

Strapi dle \cite{Strapi} nabízí tyto funkce:

\begin{itemize}
  \item podpora více databází (SQLite, MongoDB, MySQL, Postgres)
  \item automaticky generovaná dokumentace
  \item webhooky
  \item GraphQL nebo REST
  \item autentizace a autorizace
  \item internacionalizace (podpora více jazyků)
  \item Single-types (Vytvoření jednorázového obsahu - domovská stránka, menu, nastavení SEO)
  \item přizpůsobitelné API
  \item knihovna médií
\end{itemize}

Systém byl napsán v Javascriptu pro běhové prostředí Node.js a je možné si vybrat mezi REST nebo GraphQL~\cite{Strapi}.

Strapi by mohlo být ideálním řešením. Nabízí REST i GraphQL API. Umožňuje ``naklikat'' si API, vytvořit kolekce, single typy a další. Nicméně opět je vhodné jen pro správu jednoho webu a neumožňuje obsah dělit do workspaců.

\subsection{KeystoneJS}

KeystoneJS je framework pro správu obsahu, což znamená, že jej lze použít pro vývoj různých webových aplikací pomocí Javascriptu. Díky své modulární architektuře a oddělení různých funkcí je vhodný zejména pro vývoj rozsáhlých aplikací, jako jsou portály, fóra, systémy pro~správu obsahu (CMS), eCommerce a webové služby REST~\cite{KeystoneJS}.

KeystoneJS dle \cite{KeystoneJS2} nabízí tyto funkcionality:

\begin{itemize}
  \item automaticky generovaný CRUD
  \item konfigurovatelný WYSIWYG Editor
  \item vlastní role a přístupy
  \item relace mezi entitami
  \item filtrování
  \item rozšiřitelné GraphQL API
  \item databázové migrace
  \item vývoj v Typescriptu
\end{itemize}

\subsection{PayloadCMS}

PayloadCMS je headless CMS zaměřené na vývojáře. Podle \cite{PayloadCMS} nabízí především rozšiřitelnost. Protože se jedná o headless CMS, dá se napojit na web, webové aplikace nebo mobilní aplikaci. Nabízí např. admin panel v Reactu, lokalizaci (více jazyků), nahrávání souborů, autentizaci a~autorizaci. Nicméně možnosti rozšíření o vlastní funkcionality jsou nedostačující.

\subsection{Shrnutí}

Veškerá popsaná řešení jsou self-hosted. Cloudová řešení automaticky nepřipadají v úvahu, protože nemáme kontrolu nad ukládanými daty. Dále všechna řešení nabízejí pouze administraci jednoho projektu (nelze spravovat více projektů v jedné administraci).

Žádné existující řešení tedy není optimální pro přímé použití, případně by jeho úprava byla složitá. Z tohoto důvodu jsem se rozhodl navrhnout a naimplementovat vlastní řešení, které je více adekvátní vzhledem k procesům na straně klienta.
